李國能籲學生負責任行使權利

2018年12月01日

李國能籲學生負責任行使權利

【本報訊】終審法院首任首席法官李國能（圖）昨出席香港大學法律學院畢業禮，在演辭中強調律師必須盡力維護法治，而獨立的司法機構對一國兩制下的香港至關重要，又提醒學生要負責任地行使權利，對中國、香港，以至自己的職業和家庭負責。

今年是港大法律學院50周年，李國能獲邀在該院畢業禮上致辭，稱過去半世紀世界有很大變化，科學、技術和人類的不同探索領域都有驚人進步，「尤其我們的祖國——中國，已成為現代化及強大的國家」，望為畢業生提供一些想法，應付未來的挑戰。

李國能說，現今世界各地的人都很清楚自己的權利，甚至以「社會虧欠他們」為基礎思考和行動，但李認為所有權利都應該負責任地行使，強調應該平衡權利和責任，承認和肯定責任至少與權利同等重要，更要培養公民的責任，認為這對爭取更美好的未來非常重要。

寄語港大人勿沉迷物質

李國能續稱，我們在高度物質主義的世界生活，有人會用收入及花費衡量人的價值，但法律專業人士不應沉迷於物質，望學生記住已故英國首相邱吉爾名言「我們藉由得到的去維持生計，我們藉由付出的來創造生活」，強調學生要以光榮和道德的方式行事，培養強烈責任感，並為社會的福祉作貢獻，「最終我們的社會必須在尊重人的尊嚴的基礎上，在其社會良知中找到自己的靈魂。」

李又指，成功和生存的關鍵在於能夠適應變化，最能生存的人並不是最強大或最聰明的人，而是最能適應變化的人。李提醒，為保持適應能力必須終身學習，確保自己擁有所需的知識及技能，學習沒有限制和界限，要熱衷於繼續在「生命大學」中學習，因為「經驗是所有事物的老師」。

李寄語學生要發展堅強的性格，以內在的力量克服逆境，人生是漫長的旅程，前進的過程中會有很多起伏，「有時太陽會照耀你，但有時可能會風雨飄搖；有時會一帆風順，有時會崎嶇不平」，但最重要的是有克服逆境和繼續前進的決心，以活力和勇氣面對生活中的挑戰。

■記者鄧力行

上一則
上一則
畫家妙繪「一鳥九子圖」

下一則
下一則
新聞博覽館進駐必利箒士街市